\lecture{8}{drp 12 April 12:40}{Ненененененене вводная}

\section{Последние попадания и продолжительность лидирования}

\begin{теорема}[(ОДИН) Закон дискретного arcsin для последних попаданий]
  Вероятность того, что до момента времени $2n$ включительно, последнее попадание в начальное состояние произойдет в момент времени $2k$ ($n > k$):
  \[
    \alpha_{2k, 2n} = u_{2k}\cdot u_{2n-2k}, \; k = 0, 1, 2
  .\]
\end{теорема}
\begin{proof}
	\begin{gather*}
    u_{2k} \text{ -- вероятность попасть в начало в момент $2k$ (по определению) }\\ u_{2k} = P(S_{2k} = 0) \\
    u_{2n-2k} \text{ -- вероятность не пересчь ни разу ось на протяжении $2n-2k$ (по основной лемме; ломаная начинается с оси) }\\ u_{2n-2k} = P(S_{2k+1} \neq 0, \dots, S_{2n} \neq 0).
  \end{gather*}
\end{proof}
В Феллере есть примеры (УНИКАЛЬНЕЙШИЕ ихихихиххих, ладно...)
\begin{пример}
  Много игр с бросанием монет. Одно бросание в секунду, днем и ночью, в течении года:
  \begin{gather*}
    N = 365 \cdot 24 \cdot 60 \cdot 60 = 31536000
  \end{gather*}
  \begin{itemize}
    \item В среднем в одной из десяти игр ($P = \frac{1}{10}$) последнее уравнивание произойдет в первые 9 дней;
    \item В одной из двадцати игр ($P = \frac{1}{20}$) уравнивание произойдет в первые 2 дня 6 часов;
    \item В одной из ста игр ($P = \frac{1}{100}$) уравнивание произойдет в первые 2 часа 1 минута.
  \end{itemize}
\end{пример}
\begin{пример}
  Рассматривается эксперимент, в результате которого в течении учебного года отставал постоянно, кроме разве что первой недели.
  Другой ребенок был впереди, кроме может быть последней недели.
  Можно ли этих детей считать одинаково способными?
  Ответ: да, с вероятностью $\sfrac{1}{11}$
\end{пример}

Распределение $\alpha_{2k, 2n}$ называют дискретным распределением арксинуса.

Пусть $n=2$:
\begin{align*}
  k &= 0: \; \alpha_{0, 4} = u_{0}\cdot u_{4} = 1\cdot \binom{4}{2} : 2^{4} = \frac{6}{10} = \frac{3}{8} \\
  k &= 1: \; \alpha_{2, 4} = u_{2}\cdot u_{2} = \binom{2}{1}\cdot \binom{2}{1}\cdot 2^{4} = \frac{2\cdot 2}{16} = \frac{1}{4} \\
  k &= 2: \; \alpha_{4, 4} = u_{4}\cdot u_{0} = u_{0}\cdot u_{4} = \frac{3}{8}.
\end{align*}

Пусть $n=3$:
\begin{align*}
  k &= 0: \; \alpha_{0, 6} = u_{0}\cdot u_{6} = 1 \binom{6}{3} : 2^{6} = \frac{20}{6\cdot 4} = \frac{5}{16} \\
  k &= 1: \; \alpha_{2, 6} = u_{2}\cdot u_{4} = \binom{2}{1}\cdot \binom{4}{2} : 2^{6} = \frac{2\cdot 2}{16} = \frac{2\cdot 6}{64}  = \frac{3}{16} \\
  k &= 2: \; \alpha_{4, 6} = u_{4}\cdot u_{2} = u_{2}\cdot u_{4} = \frac{3}{16} \\
  k &= 3: \; \alpha_{6, 6} = u_{6}\cdot u_{0} = u_{0}\cdot u_{6} = \frac{5}{16}.
\end{align*}

Пусть $n=5$:
\begin{align*}
  k &= 0: \; \alpha_{0, 10}  = u_{0}\cdot u_{10} = \binom{10}{5}: 2^{10} = \frac{252}{2^{10}} = \frac{63}{256}\\
  k &= 1: \; \alpha_{2, 10}  = u_{2}\cdot u_{8}  = \frac{35}{256}\\
  k &= 2: \; \alpha_{4, 10}  = u_{4}\cdot u_{6}  = \binom{4}{2}\cdot \binom{6}{3} : 2^{10} = \frac{120}{1024} = \frac{30}{256}\\
  k &= 3: \; \alpha_{6, 10}  = u_{6}\cdot u_{4}  = \frac{30}{256} \\
  k &= 4: \; \alpha_{8, 10}  = u_{8}\cdot u_{2}  = \frac{35}{256}\\
  k &= 5: \; \alpha_{10, 10} = u_{10}\cdot u_{0} = \frac{63}{256}.
\end{align*}

Посчитаные выше значения $\alpha_{2k,2n}$ (при $n=const$) соответствуют дискретному распределению арксинуса.
Случайная величина $\xi$ -- момент последнего попадания в начало.

Если $n$ велико:
\[
u_{2n} \approx \frac{1}{\sqrt{\pi n}}
.\]
Тогда
\[
\alpha_{2k, 2n} = u_{2k}\cdot u_{2n-2k} \approx \frac{1}{\sqrt{\pi k}} \cdot \frac{1}{\sqrt{\pi (n-k)}} = \frac{1}{\pi\sqrt{k(n-k)}}
.\]
Попытаемся найти непрерывное распределение дискретного распределения арксинуса:
\begin{gather*}
	\frac{1}{\pi}\cdot \frac{1}{n}\cdot \frac{1}{\sqrt{\frac{k}{n}\cdot \left(1 - \frac{k}{n}\right)}} = \\
  \text{Обозначим } x_{k} = \frac{k}{n} \implies \\
  = \frac{1}{\pi}\cdot \frac{1}{n}\cdot \frac{1}{\sqrt{x_{k}(1-x_{k})}} = \\
  \text{Помним, что } P(x_{k} < \xi < x_{k} + h) = \int_{x}^{x+h} f_{\xi}(x)dx = \text{теорема о среднем} = f_{\xi}(x^{*})\cdot h, \; x_{k} < x^{*} < x_{k} + h \implies \\
  = \frac{1}{n} \cdot \frac{1}{\pi\sqrt{x^{*}(1-x^{*})}} (h = \frac{1}{n}), \; 0 < x < 1 \\
  P(x_{k} < \xi < x_{k+1})
\end{gather*}
Покажем, что функция
\[
  f(x) = \frac{1}{\pi\cdot \sqrt{x(1-x)}}
\]
является функцией плотности вероятности.
\begin{gather*}
  \frac{1}{\pi\cdot \sqrt{x(1-x)}} > 0 \text{ -- очевидно } \\
  \frac{1}{\pi}\cdot \int_{0}^{1} \frac{dx}{\sqrt{x(1-x)}} = \\
  \text{интеграл несобственный, несобственность на обоих концах } \lim_{x\to 0^{+}} \frac{1}{\sqrt{x(1-x)}} = +\infty, \lim_{x\to 1^{-}} \frac{1}{\sqrt{x(1-x)}} = +\infty,\\
  \int \frac{dx}{\sqrt{x(x-1)}} = \int \frac{dx}{\sqrt{x - x^{2} - \frac{1}{4} + \frac{1}{4}}} = \int \frac{dx}{\sqrt{\frac{1}{4} - (x-\frac{1}{2})^{2}}} = \\
  = \arcsin \frac{x-\sfrac{1}{2}}{\sfrac{1}{2}} + C \\
  (\arcsin \frac{x}{a})' = \frac{1}{\sqrt{1 - \frac{x^{2}}{a^{2}}}} = \frac{a\cdot \sfrac{1}{a}}{\sqrt{a - x^{2}}} \\
  = \frac{1}{\pi}\cdot \arcsin (2x-1) |_{0}^{1} = \frac{1}{\pi} (\arcsin 1 - \arcsin(-1)) = \frac{1}{\pi} (\frac{\pi}{2} - (-\frac{\pi}{2})) = 1
\end{gather*}
Таким образом, это плотность... крутяк, не ну реально...


%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
